---
title: ماهي القرائن و/أو البيانات المتوفرة لديك التي تدل على وجود المشكلة المحددة؟
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
لا يكفي أن تُعرِّف المشكلة تعريفاً جيداً، إذ لابد أن تتوفر لديك أيضاً قرائن و/أو بيانات موثوقة تدل على أن المشكلة موجودة حقاً. ويتطلب ذلك القيام ببحوث عن المشكلة التي حددتها. وتُستمد البيانات والقرائن من مصادر شتى تشمل: البيانات الإحصائية والدراسات الاستقصائية والمعلومات من تقارير سابقة أعدتها المنظمات الدولية والمنظمات غير الحكومية و/أو المؤسسات الحكومية. وتعزز البحوث القائمة على الأدلة والبيانات من قيمة مشروعك ومصداقيته. وتعتبر هذه المعلومات ذات أهمية حاسمة لأنها تمكِّن الآخرين من فهم السبب الذي يجعل المشكلة المحددة قضية جديرة بالمعالجة.